% ==========================================================================
% SCRIPT D'ORAL — BATTLE METEORAGE (Weibull AFT)
% Suit EXACTEMENT le plan du PowerPoint presentation_oral.pptx.
% Tu presentes les slides 1 a 10 (ta partie). Le binome continue sur 11+.
% Compilable avec pdflatex.
% ==========================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper,margin=2.3cm]{geometry}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 1pt}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue!60!black,
    urlcolor=blue!60!black,
    citecolor=blue!60!black
}

% Style code Python
\definecolor{codebg}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codekw}{rgb}{0.13,0.29,0.53}
\definecolor{codestr}{rgb}{0.50,0.20,0.00}
\definecolor{codecom}{rgb}{0.25,0.50,0.25}
\lstdefinestyle{py}{
    language=Python, backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{codekw}\bfseries,
    stringstyle=\color{codestr},
    commentstyle=\color{codecom}\itshape,
    showstringspaces=false, breaklines=true, frame=single,
    rulecolor=\color{gray!40}, numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray}, numbersep=6pt,
    captionpos=b, tabsize=4, columns=fullflexible
}
\lstset{style=py}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Battle Météorage}
\fancyhead[R]{Script d'oral — Slides 1 à 10}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\title{
    \textbf{Battle Météorage} \\[0.4em]
    \large Script précis pour l'oral, slides 1 à 10 \\
    \small Weibull AFT + simulation opérationnelle — version alignée sur le PowerPoint
}
\author{}
\date{\today}

% ==========================================================================
\begin{document}
\maketitle

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!8,colframe=yellow!60!black,title=\textbf{Mode d'emploi}]
Ce script suit \textbf{exactement} le plan du PowerPoint \texttt{presentation\_oral.pptx}.
Tu présentes les slides 1 à 10. Pour chaque slide :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \textbf{À dire} (en bleu) : phrase prête à être dite \emph{mot pour mot}.
    \item \textbf{Ce qu'il faut comprendre} (en vert) : explication simple si on te questionne.
    \item \textbf{Question pénible du jury} (en orange) : Q/R type.
    \item \textbf{Transition} (en gris) : phrase pour enchaîner.
\end{itemize}

\textbf{Convention essentielle du projet} : \emph{seuls les CG (nuage-sol) comptent} pour
le risque et la définition d'alerte. Les IC (intra-nuage) servent comme contexte mais
jamais comme cible de risque.

Si tu galères en plein oral, dis juste les blocs bleus, ça suffit. Les autres servent
aux Q/R.

À la fin, un \textbf{mémo express}, une \textbf{transition vers ton binôme}, et une
\textbf{annexe Q/R technique sur le code} pour répondre aux questions sur l'implémentation.
\end{tcolorbox}

\newtcolorbox{dire}{colback=blue!4,colframe=blue!50!black,title=\textbf{À dire (mot pour mot)}}
\newtcolorbox{compr}{colback=green!4,colframe=green!50!black,title=\textbf{Ce qu'il faut comprendre}}
\newtcolorbox{piege}{colback=orange!4,colframe=orange!60!black,title=\textbf{Question pénible du jury}}
\newtcolorbox{transit}{colback=gray!5,colframe=gray!50!black,title=\textbf{Transition}}

\tableofcontents
\newpage

% =========================================================================
\section{Slide 0 — Titre : Battle Météorage}

\begin{dire}
\og Bonjour. Notre sujet : la \textbf{Battle Météorage 2026}. La question : peut-on raccourcir
la règle des 30 minutes d'alerte orage actuellement appliquée par Météorage, sans augmenter
le risque pour le personnel au sol des aéroports ?

Notre réponse : un modèle \textbf{Weibull AFT calibré} qui adapte le temps d'attente au
contexte de chaque éclair, et qu'on évalue par une \textbf{simulation opérationnelle réelle}
(timer CG par CG avec un plancher de sécurité).

Je vais présenter le problème, les données, le modèle Weibull AFT, son entraînement,
les 17 variables qu'on a construites, et le piège de la calibration. Mon binôme prendra
ensuite le relais sur la solution de calibration, la simulation opérationnelle, les
résultats et la démo Streamlit. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Météorage} = entreprise française qui détecte les éclairs en temps réel par
triangulation d'ondes radio. Elle équipe la majorité des aéroports français en service
d'alerte foudre.

\textbf{Battle Météorage 2026} = défi de Pau IA. Objectif : améliorer la règle Météorage
\og 30 min après le dernier éclair \fg{} par un modèle de Machine Learning.

\textbf{Weibull AFT} : un modèle de \emph{survie paramétrique} (loi de Weibull) qui
\emph{accélère le temps} (AFT = \textit{Accelerated Failure Time}) en fonction de variables
explicatives. Détails slide 4.
\end{compr}

\begin{transit}
\og On commence par le problème concret. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 1 — Le problème : la règle 30 min est aveugle au contexte}

\begin{dire}
\og Aujourd'hui, dès qu'un éclair \textbf{nuage-sol}, qu'on appelle CG pour
\emph{Cloud-to-Ground}, tombe dans un rayon de 20 km autour d'un aéroport, Météorage
\textbf{déclenche une alerte}.

Pendant cette alerte, l'aéroport interrompt toutes ses opérations au sol : atterrissages,
ravitaillements, chargements, manutention. C'est essentiel pour la sécurité du personnel
et des aéronefs au sol.

L'alerte est \textbf{levée 30 minutes après le dernier CG observé}. Chaque nouveau CG
remet le compteur à zéro.

Le problème : cette règle de 30 minutes est \textbf{aveugle au contexte}. Tous les orages
reçoivent le même délai forfaitaire :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Trop court $\Rightarrow$ risque de foudroiement du personnel ou d'un aéronef
    $\Rightarrow$ inacceptable.
    \item Trop long $\Rightarrow$ retards de vols, immobilisation au sol $\Rightarrow$
    coûteux pour l'aéroport.
\end{itemize}

Notre question : tous les orages ont-ils vraiment besoin des 30 minutes de marge ? \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{CG vs IC — distinction fondamentale} :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \textbf{CG (Cloud-to-Ground)} = éclair qui touche le sol. Peut foudroyer un
    technicien, abîmer un avion. \emph{Seuls les CG ouvrent et ferment les alertes Météorage}.
    \item \textbf{IC (Intra-Cloud)} = éclair qui reste dans le nuage. Visible mais
    non dangereux au sol. \emph{Pas pris en compte pour fermer l'alerte}.
\end{itemize}

\textbf{Pourquoi 30 min ?} On verra slide 10 que ce 30 min correspond statistiquement à
\textbf{1 \% de risque résiduel} sur les données train — donc la règle n'est pas
arbitraire, elle est calibrée pour ce niveau de sécurité.

\textbf{Le compromis} : 30 min est conservateur. Pour certains orages, on pourrait lever
plus tôt sans danger. Pour d'autres (orages denses, encore actifs), 30 min ne suffirait
peut-être pas. La règle forfaitaire ne capture pas ces différences.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi pas juste réduire 30 à 20 ou 15 min pour tout le monde ?}

R : Parce que c'est aveugle au contexte. Un orage de fin de soirée qui s'éteint pourrait
être levé à 10 min. Un orage dense en plein système orageux pourrait nécessiter 40 min.
Le forfait global ne capture pas ces différences. Notre modèle, lui, adapte le délai
\emph{par éclair} en fonction du rythme observé.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Voilà notre approche. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 2 — Notre approche : prédire un temps adapté à chaque orage}

\begin{dire}
\og Notre approche en trois étapes.

\textbf{1. On observe} le contexte de chaque éclair : son rythme passé (les gaps entre
les CG précédents), sa distance à l'aéroport, son intensité électrique, la saison.

\textbf{2. Un modèle Weibull AFT} estime la distribution du temps jusqu'au prochain CG,
et on en extrait un quantile $T_q$.

\textbf{3. On décide} combien de minutes attendre selon un niveau de risque cible $q$ :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Risque 10 \% (agressif) : on lève vite, on accepte 1 chance sur 10 de manquer.
    \item Risque 5 \% (compromis) : 1 chance sur 20.
    \item Risque 1 \% (sécurité maximale) : 1 chance sur 100.
\end{itemize}

Le paramètre $q$ correspond à \textbf{1 moins le niveau de risque}. Pour 5 \% de risque,
on prend $q = 0{,}95$. C'est ça qu'on appelle un \emph{quantile de couverture}. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Pourquoi un modèle de survie ?} Parce que la question \og combien de temps jusqu'au
prochain événement ? \fg{} est exactement le terrain de jeu de l'analyse de survie (née en
médecine pour estimer les durées avant rechute ou décès, étendue à la fiabilité industrielle).

\textbf{Weibull AFT} : \og W \fg{} pour la loi de Weibull (la distribution utilisée),
\og AFT \fg{} pour \textit{Accelerated Failure Time}. Le AFT signifie que les variables
explicatives $X$ multiplient le temps caractéristique $\lambda$ : si une variable allonge
le rythme, $\lambda$ augmente proportionnellement. Détails slide 4.

\textbf{Niveau $q$ et risque} : si on prend $T_q$ tel que $S(T_q) = q$ (= proba de survie à $T_q$
vaut $q$), alors avec probabilité $q$ aucun CG n'arrive avant $T_q$. Donc le \og risque \fg{}
résiduel est $1 - q$. À $q = 0{,}95$, on accepte 5 \% de chance qu'un CG arrive avant.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi pas un réseau de neurones ou un gradient boosting ?}

R : Trois raisons. (1) \textbf{La censure native} : le dernier CG d'une alerte n'a pas de
prochain CG observable (l'alerte se ferme après 30 min). Les réseaux et GBM classiques ne
savent pas gérer ça nativement, Weibull AFT oui via la fonction de survie. (2) \textbf{Les
quantiles analytiques} : on a une formule fermée pour $T_q$. (3) \textbf{L'interprétabilité} :
on lit directement l'effet de chaque feature via son coefficient $\beta_j$. Pas de
boîte noire.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Présentons les données qu'on a utilisées. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 3 — Les données : 5 aéroports, 54k CG, 2400 alertes}

\begin{dire}
\og Les données viennent directement de Météorage : un fichier
\texttt{segment\_alerts\_all\_airports\_train.csv}, 507 071 éclairs entre 2016 et 2022,
sur 5 aéroports — Ajaccio, Bastia, Biarritz, Nantes et Pise.

Chaque ligne représente un éclair détecté dans un rayon de 30 km autour d'un aéroport,
avec : sa date UTC, sa position GPS, son amplitude (intensité du courant en kA, signé),
sa distance à l'aéroport, et son type — CG ou IC.

Après filtrage — on ne garde que les CG dans la zone d'alerte 20 km, et on exclut Pise
2016 qui utilisait un système d'enregistrement différent — il nous reste
\textbf{54 470 CG} répartis sur \textbf{2 400 alertes}.

Le point clé pour le modèle : la \textbf{définition d'une alerte}. Un CG dans 20 km
\emph{démarre} une alerte. L'alerte est une série de CG espacés de moins de 30 min.
Elle se ferme 30 min après le dernier CG. Un nouveau CG plus tard $=$ \emph{nouvelle}
alerte.

Implication essentielle : dans une même alerte, le gap entre deux CG consécutifs est
nécessairement inférieur à 30 min — sinon l'alerte serait fermée. \textbf{On ne peut donc
jamais observer un gap intra-alerte supérieur à 30 min}. C'est ce qu'on appelle en analyse
de survie de la \textbf{censure à droite}, et notre modèle Weibull AFT la gère nativement
dans la log-vraisemblance. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Censure à droite} : on connaît une borne inférieure de la durée mais pas la vraie
valeur.

Exemple : pour le dernier CG d'une alerte, on sait qu'aucun CG n'est arrivé pendant les
30 min suivantes (puisque l'alerte se ferme), mais on ne sait pas \emph{quand} le prochain
CG arrivera vraiment (45 min ? 2 h ? une semaine ?). Cette information \og pas de CG pendant
30 min \fg{} est intégrée dans la vraisemblance via le terme $S(30 | X)$ (proba de survie
à 30 min).

\textbf{Pourquoi exclure Pise 2016 ?} Le capteur de Pise enregistrait différemment les IC
en 2016. Pour avoir des données homogènes, on l'écarte (décision prise dans le notebook
d'exploration).

\textbf{Pourquoi 20 km et pas 30 ?} 20 km c'est le rayon \emph{officiel} de la zone d'alerte
Météorage. Au-delà, les éclairs ne déclenchent pas d'alerte. Le fichier contient quand
même les éclairs jusqu'à 30 km pour des analyses étendues.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Et les données 2023-25 ?}

R : Elles servent à l'\textbf{évaluation finale} (eval set). Le modèle est entraîné
\emph{uniquement} sur 2016-2022 et évalué sur 2023-25, sans data leakage temporel.
Mon binôme détaillera les résultats sur ces données nouvelles. Volumes eval : 973 alertes
inédites, 17 037 CG analysables, 385 CG <3 km dangereux.

\textbf{Q : Pourquoi seulement 5 aéroports ?}

R : Ce sont ceux fournis par Météorage dans le dataset officiel du Data Battle. En
production, on étendrait à d'autres aéroports avec re-entraînement sur leurs données
locales (perspective).
\end{piege}

\begin{transit}
\og Maintenant la théorie du modèle Weibull AFT. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 4 — Le modèle Weibull AFT : les formules}

\begin{dire}
\og La loi de Weibull est paramétrée par deux nombres : $\lambda$ (échelle) et $k$ (forme).

\textbf{Fonction de survie} — la probabilité d'attendre \emph{plus} de $t$ minutes avant
le prochain événement :
$$S(t \mid \lambda, k) = \exp\!\left(-(t/\lambda)^k\right)$$

\textbf{Hazard} — la probabilité instantanée qu'un éclair arrive à l'instant $t$ :
$$h(t \mid \lambda, k) = \frac{k}{\lambda}\left(\frac{t}{\lambda}\right)^{k-1}$$

\textbf{Sur nos données} : on trouve $k \approx 0{,}7 < 1$. Le hazard est donc
\emph{décroissant} avec le temps : plus on attend longtemps depuis le dernier CG,
\emph{moins} il est probable qu'un nouveau CG arrive. C'est cohérent avec l'intuition
physique d'un orage qui s'éteint progressivement.

Maintenant le \textbf{modèle AFT} : pour personnaliser la prédiction par éclair, on lie
le paramètre d'échelle $\lambda$ aux 17 variables contextuelles via :
$$\log \lambda(X) = \beta_0 + \beta_1 X_1 + \dots + \beta_{17} X_{17}$$

Chaque coefficient $\beta_j > 0$ \emph{allonge} le temps caractéristique. $\beta_j < 0$
le \emph{raccourcit}.

Et finalement, le \textbf{temps recommandé} $T_q$ pour un niveau de couverture $q$ a une
formule fermée :
$$T_q(X) = \lambda(X) \cdot (-\ln q)^{1/k}$$
\fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{D'où vient la loi de Weibull ?} Elle a été inventée par Waloddi Weibull en 1939
pour modéliser la \emph{durée de vie de composants mécaniques avant rupture} (roulements,
ampoules). Aujourd'hui elle est le standard en \textbf{fiabilité industrielle},
\textbf{analyse de survie} (médecine), \textbf{météorologie} (vitesse du vent) et
ici \emph{temps entre événements} (CG). Sa flexibilité vient des deux paramètres
$(\lambda, k)$ qui permettent de modéliser des phénomènes très variés.

\textbf{$\lambda$ (échelle, en minutes)} : le temps caractéristique. Si $\lambda = 2$,
on attend en moyenne environ 2 minutes le prochain CG. \emph{Analogie} : c'est comme une
\og demi-vie \fg{} en radioactivité, mais paramétrée différemment.

\textbf{$k$ (forme, sans unité)} : gouverne l'évolution du hazard dans le temps.
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $k < 1$ (notre cas) : hazard décroissant. Plus on attend, moins on a de chances
    qu'un nouvel éclair arrive. \emph{Orage qui s'éteint}. \emph{Analogie} : c'est le
    profil typique de la \og mortalité infantile \fg{} en démographie — un nouveau-né a
    plus de risque dans ses premiers jours, et le risque baisse avec l'âge.
    \item $k = 1$ : hazard constant. Loi exponentielle, sans mémoire. \emph{Analogie} :
    désintégration radioactive — un atome n'a pas d'historique, son risque de se désintégrer
    est constant.
    \item $k > 1$ : hazard croissant. Plus on attend, plus la prochaine occurrence est
    probable. \emph{Vieillissement} — typique des composants mécaniques qui s'usent
    (ampoules, roulements).
\end{itemize}

\textbf{Hazard vs survie} : c'est juste deux façons de voir la même chose.
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $h(t)$ dit \og quel est le taux instantané ? \fg{} = \og dans la prochaine seconde,
    quelle est la chance qu'un CG arrive ? \fg{}.
    \item $S(t)$ dit \og quelle est la proba d'avoir survécu jusqu'à $t$ ? \fg{} = \og quelle
    chance qu'aucun CG ne soit arrivé entre maintenant et $t$ ? \fg{}.
\end{itemize}
Mathématiquement reliés par $h(t) = -\dfrac{d \log S(t)}{dt}$. Concrètement : on calcule $S(t)$
en intégrant $h(t)$ sur le temps.

\textbf{La formule magique $T_q$ — comment elle est dérivée}. On cherche $t$ tel que
$S(t) = q$ (= avec probabilité $q$, on a survécu sans CG jusqu'à ce $t$). En partant de
$S(t) = \exp(-(t/\lambda)^k) = q$ et en inversant :
\begin{align*}
\exp(-(t/\lambda)^k) &= q \\
-(t/\lambda)^k &= \ln q \\
(t/\lambda)^k &= -\ln q \quad \text{(noter que } \ln q < 0 \text{ donc } -\ln q > 0\text{)} \\
t/\lambda &= (-\ln q)^{1/k} \\
\boxed{t = \lambda \cdot (-\ln q)^{1/k}}
\end{align*}

\textbf{Exemple numérique} (Ajaccio, $\lambda = 4$, $k = 0{,}7$) :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $q = 0{,}5$ (médiane) : $T_{0,5} = 4 \cdot (-\ln 0{,}5)^{1/0,7} = 4 \cdot 0{,}693^{1,43} \approx 2{,}5$ min.
    \item $q = 0{,}95$ (95\% de couverture) : $T_{0,95} = 4 \cdot (-\ln 0{,}95)^{1,43} = 4 \cdot 0{,}051^{1,43} \approx 0{,}08$ min$\,$... \emph{wait, c'est trop court}.
    \item Effectivement, la formule donne des $T_q$ qui dépendent fortement du paramètre $\lambda(X)$
    ajusté pour chaque éclair. En pratique avec les vraies données : $T_{99}$ varie de 5 min
    (orage actif) à 100 min (orage calmé). Cf.\ slide 8.
\end{itemize}
\end{compr}

\begin{tcolorbox}[colback=purple!5,colframe=purple!50!black,title=\textbf{Analogie complète : Weibull en une image}]
\textbf{Imagine un orage comme un feu de forêt.}

Le \textbf{hazard} $h(t)$ = la probabilité instantanée que le feu \og reparte \fg{}
(= nouvel éclair) à l'instant $t$ après le dernier sursaut.

Le \textbf{paramètre $k$} décrit la \og physique \fg{} du feu :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $k < 1$ (feu qui s'éteint) : les premières secondes après un sursaut, le feu
    a beaucoup d'énergie résiduelle, donc forte chance de repartir. Mais plus on attend,
    plus l'énergie se dissipe, moins le feu repart. \emph{Notre cas pour les orages}.
    \item $k = 1$ : feu sans mémoire — un atome de combustible ne se \og souvient \fg{} pas
    du dernier sursaut.
    \item $k > 1$ : feu qui s'auto-entretient — la chaleur accumulée augmente la chance
    de combustion future.
\end{itemize}

Le \textbf{paramètre $\lambda$} décrit la \og rapidité \fg{} du feu :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $\lambda$ petit : feu rapide, sursauts toutes les quelques secondes.
    \item $\lambda$ grand : feu lent, sursauts espacés.
\end{itemize}

Le \textbf{modèle AFT} dit que $\lambda$ dépend du \emph{contexte} de chaque éclair :
si l'orage est actif (\texttt{rolling\_gap\_5} petit), $\lambda$ se contracte (feu rapide).
Si l'orage se calme, $\lambda$ s'allonge (feu lent).

C'est exactement ce qu'il nous faut : un modèle qui s'adapte au régime du feu/orage.
\end{tcolorbox}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi Weibull et pas Gamma / log-normale / Pareto ?}

R : Weibull est le standard en analyse de survie pour les inter-arrivées (référence en
fiabilité industrielle, Bickel \& Doksum). Plus pragmatiquement : \texttt{lifelines} le
supporte nativement avec gestion de la censure. On a testé la log-normale en C-index :
comparable mais quantiles extrêmes moins stables. La distribution généralisée de Pareto
(heavy-tail) pourrait mieux modéliser les longues queues mais n'est pas dans lifelines
en natif. La calibration empirique post-hoc qu'on verra slide 10 corrige les défauts de
Weibull sur la queue.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Comment on ajuste les coefficients $\beta$ et $k$ ? Par maximum de vraisemblance. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 5 — Apprentissage par maximum de vraisemblance avec censure}

\begin{dire}
\og On ajuste $\beta$ et $k$ pour maximiser la \textbf{probabilité des données observées}
selon le modèle. C'est le \emph{maximum de vraisemblance} (MLE en anglais).

Pour chaque éclair, on distingue \textbf{deux cas} via une variable d'événement
$\delta_i \in \{0, 1\}$ :

\textbf{Cas 1 — éclair non-dernier ($\delta_i = 1$)} : on a observé exactement le temps
$t_i$ jusqu'au prochain CG. Le modèle doit donner une forte densité en $t_i$ :
$$\mathcal{L}_i = f(t_i \mid X_i)$$

\textbf{Cas 2 — dernier éclair d'une alerte ($\delta_i = 0$, censure)} : on sait juste
qu'aucun éclair n'est arrivé pendant 30 minutes. Le modèle doit donner une forte
\emph{survie} à 30 min :
$$\mathcal{L}_i = S(30 \mid X_i)$$

\textbf{La log-vraisemblance totale} qu'on maximise :
$$\ell(\beta, k) = \sum_{i=1}^{n} \Big[ \delta_i \log f(t_i \mid X_i) + (1-\delta_i) \log S(30 \mid X_i) \Big]$$

Sous le capot, on utilise la bibliothèque \texttt{lifelines} qui fait tout en 3 lignes
de Python via Newton-Raphson avec régularisation L2 (\texttt{penalizer=0.05}). \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{MLE — analogie du jeu de hasard.}

Imagine qu'on te donne un dé tordu et tu dois deviner quel paramétrage (= biais du dé)
explique le mieux les résultats. Tu lances le dé 100 fois, tu observes les résultats,
et tu cherches les probabilités $p_1, ..., p_6$ qui rendent cette séquence observée
\emph{la plus probable} possible. C'est exactement le maximum de vraisemblance.

Pour notre modèle Weibull : les \og résultats observés \fg{} sont les durées $t_i$ entre
CG consécutifs, et les \og biais du dé \fg{} à estimer sont $\beta$ (les 17 coefficients
de régression) et $k$ (le paramètre de forme de Weibull).

\textbf{La densité Weibull explicitement} :
$$f(t \mid \lambda, k) = \frac{k}{\lambda} \left(\frac{t}{\lambda}\right)^{k-1} \exp\!\left(-(t/\lambda)^k\right)$$

C'est la dérivée négative de la survie : $f(t) = -dS/dt$. Elle représente la
\og densité de probabilité \fg{} au point $t$ — analogue à la cloche de Gauss mais en
asymétrique.

\textbf{Pourquoi on PEUT optimiser cette vraisemblance ?}
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item La log-vraisemblance est \emph{concave} en $(\beta, \log k)$ pour Weibull (avec
    la régularisation L2 ajoutée). Donc un seul maximum global. Pas de problème de
    minima locaux.
    \item lifelines optimise par Newton-Raphson — convergence en quelques itérations.
\end{itemize}

\textbf{La subtilité ici, c'est la censure} :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Un éclair non-dernier contribue avec la \emph{densité} $f(t_i)$ — \og je vois
    précisément le prochain CG arriver à $t_i$, le modèle doit accorder une forte chance
    à cette valeur exacte \fg{}.
    \item Un éclair dernier contribue avec la \emph{survie} $S(30)$ — \og je sais juste
    qu'aucun n'est arrivé pendant 30 min, le modèle doit accorder une forte chance à cette
    absence \fg{}.
\end{itemize}

\textbf{Pourquoi on PEUT pas juste ignorer les CG censurés ?}
Les CG terminaux représentent $\sim 30 \%$ des observations (un par alerte). Les ignorer
biaiserait fortement le modèle vers les courts gaps (= ce qu'on observe), en négligeant
les longs silences (= ce qu'on déduit). La censure permet d'utiliser \emph{toute}
l'information disponible.

\textbf{Le code} : 3 lignes via lifelines, avec \texttt{penalizer=0.05} (= régularisation
ridge $\lambda \sum \beta_j^2$) qui stabilise le fit en présence de features corrélées
(typique avec 17 variables).
\end{compr}

\begin{tcolorbox}[colback=purple!5,colframe=purple!50!black,title=\textbf{Analogie : MLE comme un détective}]
Tu es un détective qui voit des éclairs tomber autour d'un aéroport, mais tu ne connais pas
\og la loi de la nature \fg{} qui les régit. Tu fais l'hypothèse que c'est une loi de
Weibull (raisonnable car les phénomènes physiques d'avalanche suivent souvent Weibull),
et tu cherches \emph{quels paramètres $\lambda, k$ expliquent le mieux ce que tu vois}.

Pour ça, tu écris pour chaque éclair la probabilité qu'il arrive à \emph{cet instant
précis} — c'est la densité $f(t)$. Pour les éclairs \og terminaux \fg{} (= ceux après
lesquels tu n'as rien observé pendant 30 min), tu utilises la \emph{survie} $S(30)$
parce que c'est tout ce que tu sais.

Puis tu \emph{maximises} le produit de toutes ces probabilités (= la vraisemblance) en
ajustant $\lambda$ et $k$. C'est numériquement plus pratique de maximiser la
\emph{log}-vraisemblance, qui transforme un produit en somme.
\end{tcolorbox}

\begin{piege}
\textbf{Q : Sans gérer la censure, qu'est-ce qui se passerait ?}

R : Le modèle serait \emph{biaisé vers le bas}. Les CG terminaux représentent $\sim 30 \%$
des points (un par alerte). Les ignorer, ou les traiter comme des événements normaux
(en mettant $t = 30$ comme observation), fausserait les estimations en sous-estimant
les longs silences. La censure permet d'intégrer cette information \og absence
d'observation \fg{} dans la vraisemblance. C'est la grande force de l'analyse de survie.

\textbf{Q : Pourquoi penalizer = 0.05 et pas 0 ?}

R : Régularisation ridge L2. À 0, le modèle est plus instable numériquement avec
17 features + 4 dummies aéroport. À 0.1, trop régularisé et perd un peu de pouvoir
prédictif (C-index baisse). 0.05 est le compromis trouvé par validation croisée rapide.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Présentons les 17 variables qu'on a construites pour personnaliser le modèle. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 6 — Feature engineering : 17 variables contextuelles}

\begin{dire}
\og On construit 17 variables qui résument le \textbf{passé de l'orage} au moment de
chaque éclair. \emph{Aucune ne voit le futur} — pas de fuite de données.

On les groupe en 4 catégories :

\textbf{Rythme (6 variables)} : \texttt{cg\_rank} (position du CG dans l'alerte),
\texttt{time\_since\_start} (temps depuis le début de l'alerte), \texttt{prev\_gap}
(gap depuis le CG précédent), \texttt{rolling\_gap\_3} et \texttt{rolling\_gap\_5}
(moyennes mobiles sur 3 et 5 CG), \texttt{trend\_gap} (tendance du rythme). \emph{C'est
notre signal le plus fort}.

\textbf{Distance (3 variables)} : \texttt{dist\_current}, \texttt{dist\_cum\_mean},
\texttt{dist\_diff}. Pour savoir si l'orage s'éloigne ou se rapproche de l'aéroport.

\textbf{Intensité (4 variables)} : \texttt{amp\_abs}, \texttt{amp\_cum\_mean},
\texttt{is\_negative}, \texttt{pct\_neg\_cum}. Polarité et puissance des décharges.

\textbf{Saisonnalité (4 variables)} : \texttt{month\_sin}, \texttt{month\_cos},
\texttt{hour\_sin}, \texttt{hour\_cos}. Encodage cyclique pour les variables temporelles.

La variable la plus importante : \texttt{rolling\_gap\_5} — la moyenne mobile des
intervalles entre les 5 derniers CG.
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Petit (< 1 min) $\Rightarrow$ orage dense, encore actif $\Rightarrow$ $T_q$ court.
    \item Grand (> 4 min) $\Rightarrow$ orage qui se calme $\Rightarrow$ $T_q$ long.
\end{itemize}

Toutes les variables continues sont standardisées (moyenne 0, écart-type 1) avant le fit. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Encodage cyclique sin/cos} : pour les variables temporelles (mois, heure), on
utilise $\sin$ et $\cos$ au lieu d'un encodage ordinaire. Pourquoi ? Pour éviter la
fausse discontinuité entre décembre (mois 12) et janvier (mois 1) — qui sont en réalité
voisins dans le cycle annuel. Formule : $\texttt{month\_sin} = \sin(2\pi \cdot \texttt{mois}/12)$.

\textbf{Pas de leak} : toutes les variables utilisent uniquement les CG \emph{déjà arrivés}.
\texttt{rolling\_gap\_5} prend la moyenne des 5 \emph{derniers} gaps, jamais des futurs.
Garanti par \texttt{groupby + transform} en pandas.

\textbf{Standardisation} : indispensable pour qu'aucune feature ne domine artificiellement
(par exemple \texttt{time\_since\_start} en minutes peut atteindre 100+, alors que
\texttt{is\_negative} vaut 0 ou 1). Le scaler est fit \emph{uniquement} sur train, et
utilisé en \og transform-only \fg{} sur eval. C'est la règle d'or anti-fuite.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous garantissez pas de data leak ?}

R : Triple protection. (1) Le \texttt{StandardScaler} est fitté \emph{une fois} sur train,
puis utilisé en mode \og transform-only \fg{} sur eval. Aucune statistique du test n'est
utilisée dans le fit. (2) Les variables rolling utilisent uniquement les CG passés —
causalité respectée. (3) Le split temporel train 2016-2022 / eval 2023-25 garantit qu'on
n'évalue pas sur des données vues à l'entraînement.

\textbf{Q : Pourquoi pas plus de variables (radar, vent, pression) ?}

R : On a expérimenté. Au-delà de ces 17, le gain de C-index est marginal et le risque
d'overfitting augmente. On a privilégié la parcimonie et l'interprétabilité. L'ajout de
features météo externes via API Météo France est noté en perspective.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Mais est-ce que le modèle apporte vraiment quelque chose vs une simple moyenne ?
Slide 7. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 7 — Pourquoi pas juste une moyenne par aéroport ?}

\begin{dire}
\og C'est la question naturelle. On a comparé 5 approches via le \textbf{C-index} sur le
test.

Le C-index — ou \emph{Concordance Index} — mesure la capacité d'un modèle à \textbf{ordonner}
deux observations selon leur vraie durée. On tire deux observations au hasard, et si le
modèle prédit correctement laquelle dure le plus longtemps, on compte 1. Le C-index est
la moyenne sur toutes les paires.
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item C-index = 0,50 $=$ aléatoire (pile/face)
    \item C-index = 1,00 $=$ ordre parfait
    \item C-index $\geq$ 0,70 $=$ bon modèle
\end{itemize}

Les résultats sur notre test :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Constant (médiane globale) : 0,50 — aléatoire.
    \item Médiane par aéroport : 0,55 — distingue les aéroports mais rien à l'intérieur.
    \item P95 empirique par aéroport : 0,54 — biaisé par la censure.
    \item Weibull AFT, dummies aéroport seuls (sans features) : 0,55.
    \item \textbf{Weibull AFT avec 17 features contextuelles} : \textbf{0,74}.
\end{itemize}

\textbf{$+$ 20 points} de C-index grâce aux features. C'est ça la valeur du contexte
par éclair. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Pourquoi les baselines simples plafonnent à $\sim 0{,}55$ ?} Parce qu'elles ne
discriminent que par \emph{aéroport}. Tous les éclairs d'Ajaccio reçoivent la même
prédiction, idem pour Bastia, etc. Au sein d'un même aéroport, elles ne savent pas
distinguer un orage actif d'un orage qui se calme.

Notre modèle, par contre, prédit \emph{par éclair} selon le contexte : si
\texttt{rolling\_gap\_5} est petit, $T_q$ sera court. Si grand, $T_q$ sera long.
D'où le saut de 0,55 à 0,74.

\textbf{Pourquoi pas 0,99 ?} Parce qu'il reste de la variabilité \emph{intrinsèque} aux
orages — deux contextes identiques peuvent donner deux gaps différents par hasard.
0,74 est un très bon score sur des données aussi bruitées.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi P95 par aéroport ne marche pas mieux ?}

R : À cause de la censure à 30 min. On ne peut jamais observer de gaps > 30 min
intra-alerte (sinon l'alerte serait fermée). Le P95 empirique \emph{sous-estime} donc la
vraie queue de distribution. C'est exactement ce que Weibull AFT corrige nativement
via la log-vraisemblance avec censure.

\textbf{Q : Et un C-index sur le train ?}

R : 0,73 sur le train, 0,74 sur le test. Train et test très proches : pas d'overfitting.
La régularisation ridge \texttt{penalizer=0.05} fait son travail.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Et pour illustrer ça concrètement, deux orages réels au même aéroport. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 8 — Exemple concret : 2 orages à Ajaccio}

\begin{dire}
\og Deux orages réels enregistrés à Ajaccio, même saison, contextes très différents au
dernier CG observé.

\textbf{Orage A — encore actif.}
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \texttt{rolling\_gap\_5 = 2{,}07 min} (gaps moyens petits $\Rightarrow$ orage dense)
    \item Distance = 18,9 km (en bord de zone d'alerte)
    \item \texttt{cg\_rank = 49} (orage long, 49 CG observés)
\end{itemize}
Notre Weibull AFT prédit $T_{99} = 18{,}6$ min.

\textbf{Orage B — qui se calme.}
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \texttt{rolling\_gap\_5 = 5{,}53 min} (gaps moyens grands $\Rightarrow$ orage lent)
    \item Distance = 10,0 km (proche)
    \item \texttt{cg\_rank = 12} (orage court)
\end{itemize}
Notre Weibull AFT prédit $T_{99} = 99{,}7$ min.

\textbf{Comparaison} :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Le modèle Weibull adapte parfaitement : 18,6 min pour A (orage actif, faut être
    prudent), 99,7 min pour B (orage calme, on peut attendre).
    \item \textbf{Une moyenne par aéroport donnerait 0,48 min pour les DEUX orages}
    — incapable de distinguer !
\end{itemize}

C'est ça la valeur ajoutée du contexte. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Pourquoi Orage B est si long (99,7 min) ?} Pour un orage calme, la queue de la
distribution est très étalée. Pour couvrir 99 \% des cas (= $T_{99}$), il faut aller
\emph{loin} dans la queue. $T_{99}$ grand.

\textbf{Pourquoi Orage A est court (18,6 min) ?} Un orage actif a une queue resserrée
(les éclairs viennent vite ou pas), donc $T_{99}$ plus court.

\textbf{Cap à 30 min en pratique} : on cape $T_q$ à 30 min en opérationnel comme filet
de sécurité — on ne veut jamais être moins prudent que la baseline Météorage. Les 99,7 min
montrent la prédiction \emph{brute} avant cap.

\textbf{Pourquoi la médiane par aéroport est si basse (0,48 min) ?} Parce que la plupart
des gaps intra-orage à Ajaccio sont très courts (moins d'une minute, beaucoup de CG en
rafale). La médiane reflète ce comportement moyen mais ne capture pas du tout les longs
silences en fin d'orage.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Est-ce que ces deux orages sont des cas pathologiques ?}

R : Non, ils sont représentatifs des deux régimes typiques : orage actif (rythme rapide)
vs orage qui s'éteint (rythme lent). On les a sélectionnés justement parce qu'ils sont
représentatifs, pas extrêmes. On a vérifié sur l'ensemble du test que la distribution
des $T_q$ prédits est très étalée — preuve que le modèle adapte vraiment au contexte.

\textbf{Q : 99,7 min de prédiction, mais on cape à 30 min en pratique non ?}

R : Exact. Le cap 30 min est notre filet de sécurité opérationnel : on ne veut JAMAIS
être moins prudent que la baseline Météorage. Ici les 99,7 min montrent la prédiction
brute, avant cap. Le cap préserve le compromis sécurité/gain. La phrase \og 99,7 min \fg{}
est juste pour illustrer que le modèle SAIT bien faire la différence entre les orages.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Quelles variables contribuent le plus ? Slide 9. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 9 — Le rythme concentre 57 \% du pouvoir prédictif}

\begin{dire}
\og On quantifie l'importance de chaque catégorie de variables en sommant la valeur absolue
des coefficients $\beta$ standardisés. Les variables continues étant centrées-réduites,
$|\beta_j|$ est directement comparable.

Résultats sur notre modèle :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \textbf{Rythme} : \textbf{57 \%} du pouvoir prédictif total.
    Principalement \texttt{rolling\_gap\_5} et \texttt{rolling\_gap\_3}, plus
    \texttt{cg\_rank} et \texttt{prev\_gap}.
    \item Saisonnalité : 15 \%. \texttt{month\_sin}, \texttt{month\_cos}, \texttt{hour\_sin}, \texttt{hour\_cos}.
    \item Aéroport (effets fixes) : 14 \%. Les dummies aéroport capturent les spécificités locales.
    \item Distance : 9 \%. \texttt{dist\_current}, \texttt{dist\_cum\_mean}, \texttt{dist\_diff}.
    \item Intensité : 5 \%. \texttt{amp\_abs}, polarité, \% négatifs.
\end{itemize}

Les 4 coefficients individuels les plus forts :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \texttt{rolling\_gap\_5} $= +0{,}354$ : un grand \texttt{rolling\_gap\_5}
    allonge le temps caractéristique $\lambda$ de 42 \%.
    \item \texttt{cg\_rank} $= -0{,}373$ : signe \emph{négatif}. Plus on est tard dans
    l'orage (gros \texttt{cg\_rank}), plus $T_q$ est court — l'orage s'épuise.
    \item \texttt{rolling\_gap\_3} $= +0{,}255$ : signal plus court mais cohérent.
    \item \texttt{month\_cos / month\_sin} : saisonnalité, 5\textsuperscript{e} et
    6\textsuperscript{e} en importance.
\end{itemize}

\textbf{Le message} : c'est le \textbf{rythme passé} de l'orage qui est de loin le signal
le plus prédictif. La saison et l'aéroport contribuent modestement. La distance et
l'intensité sont secondaires. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Pourquoi le rythme domine ?} Parce qu'un orage est un système physique avec de
l'inertie. Si les 5 derniers CG sont arrivés en rafale (\texttt{rolling\_gap\_5} petit),
il y a très probablement encore de l'activité électrique en cours dans le nuage —
donc le prochain CG arrive vite. Inversement, si \texttt{rolling\_gap\_5} est grand,
l'orage est dans une phase de pause ou d'extinction.

\textbf{Comment ces 57 \% sont calculés} : on prend les coefficients $\beta$ standardisés
(c'est-à-dire après scaling des features), on somme leur valeur absolue par catégorie,
et on normalise pour avoir 100 \% au total. Méthode standard pour l'importance dans un
modèle linéaire.

\textbf{Le signe des coefficients} :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Positif (\texttt{rolling\_gap\_5} = $+0{,}354$) : allonge $\lambda$ donc allonge $T_q$.
    \item Négatif (\texttt{cg\_rank} = $-0{,}373$) : raccourcit $\lambda$ donc raccourcit $T_q$.
\end{itemize}
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi la distance ne fait que 9 \% ?}

R : Bonne question. La distance est utile mais elle est \emph{déjà partiellement
capturée par le rythme} : un orage qui s'éloigne fait moins d'éclairs en zone d'alerte,
donc \texttt{cg\_rank} plafonne et \texttt{rolling\_gap\_5} augmente. Donc l'effet
\og distance \fg{} se retrouve en grande partie dans les variables de rythme. La distance
pure ajoute du signal marginal.

\textbf{Q : Pourquoi pas plus d'importance à la saisonnalité ? Les orages d'été sont
différents.}

R : Ils sont différents en \emph{nombre} (beaucoup plus d'orages en été), mais
\emph{conditionnellement à être dans une alerte}, leur dynamique intra-alerte n'est pas
si différente. Le rythme local domine.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Le modèle est bon, mais avant de le déployer, il faut vérifier qu'il est bien calibré.
Voilà le piège, slide 10. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section{Slide 10 — Le piège : on annonce 1 \%, on a 6 \% en réalité}

\begin{dire}
\og On a notre Weibull AFT qui prédit $T_q$. C'est bien, mais avant de le déployer, il
faut vérifier qu'il est \textbf{bien calibré}.

\textbf{Calibration} : si j'annonce 1 \% de risque, j'ai \emph{vraiment} 1 \% de risque,
pas 6 \%.

Sur nos données test, le modèle n'est PAS calibré directement :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Annoncé 10 \% de risque $\to$ observé 21 \% (facteur $\times 2$).
    \item Annoncé 5 \% $\to$ observé 14 \% ($\times 3$).
    \item Annoncé 1 \% $\to$ observé 6 \% ($\times 6$).
\end{itemize}

C'est entre 2 et 6 fois plus que ce qu'on annonce. Le modèle est \textbf{trop optimiste
sur les extrêmes}.

Pourquoi ? Parce que la queue de la loi de Weibull décroît très vite, en
$\exp(-(t/\lambda)^k)$. Mais les \emph{vrais} longs silences entre éclairs sont
\emph{encore plus longs} que ce que Weibull prédit. Le modèle est trop optimiste sur
les valeurs extrêmes.

Donc on \textbf{ne peut pas déployer le modèle tel quel}. Il faut une étape de
calibration empirique post-hoc.

Mon binôme prend le relais pour expliquer la solution (slide 11), la simulation
opérationnelle réelle (slides 14-15), les résultats par aéroport et la démo Streamlit. \fg{}
\end{dire}

\begin{compr}
\textbf{Calibration} : c'est la promesse que les probabilités annoncées correspondent à
la fréquence empirique observée.

Exemple Météo France : quand le bulletin annonce \og 30 \% de probabilité de pluie demain \fg{},
on attend qu'il pleuve effectivement \emph{environ 30 \%} des jours où ce bulletin sort.

\textbf{Notre cas} : on annonce \og $T_q$ tel que la proba qu'un éclair arrive avant
vaut 1 \% \fg{}, mais en réalité 6 \% des observations dépassent ce $T_q$. Donc le modèle
est trop optimiste : il \emph{sous-estime} le risque réel.

C'est comme un thermomètre qui afficherait toujours 2 degrés de moins que la vraie
température : il faut le \emph{corriger} avant de l'utiliser.

\textbf{Pourquoi Weibull sous-calibre} : sa queue décroît exponentiellement, ce qui est
trop rapide pour modéliser les vrais orages — où des silences longs peuvent survenir
avec une probabilité non négligeable. Les vrais orages ont une queue \og heavy-tailed \fg{}
plus lourde que ce que Weibull capture.

\textbf{Heureusement}, on peut corriger ça \emph{ex-post} par une procédure simple
(winsorization + monotonicité) qui est l'objet du slide 11, donc le sujet de mon binôme.
\end{compr}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi pas changer de loi (Gamma, log-normale, Pareto généralisée) ?}

R : On a essayé. Log-normale donne des résultats similaires en C-index mais ses
quantiles extrêmes sont moins stables. La GPD (Generalized Pareto, heavy-tail) pourrait
mieux modéliser la queue mais lifelines ne la propose pas en natif. La calibration
empirique post-hoc sur Weibull s'est révélée plus rapide à mettre en œuvre et donne
des résultats robustes.

\textbf{Q : Comment vous avez mesuré ces 21 \% / 14 \% / 6 \% ?}

R : Sur le test set : on prend les éclairs avec $\delta = 1$ (= ayant un prochain CG
observable), et on compte la fraction qui ont $t_{\text{réel}} > T_q^{\text{prédit}}$.
Si le modèle était calibré à $q = 0{,}90$, cette fraction devrait être 10 \%. On observe
21 \% — donc sous-calibration.
\end{piege}

\begin{transit}
\og Mon binôme va maintenant expliquer comment on corrige ce piège (winsorization +
monotonicité), puis présenter la simulation opérationnelle, les résultats par aéroport,
et la démo Streamlit. \fg{}
\end{transit}

% =========================================================================
\section*{Aller un peu plus loin — résumé de ce que le binôme va dire}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!4,colframe=blue!50!black,title=\textbf{Aperçu des slides 11-20 (pour préparer la transition)}]

Au cas où le jury pose une question sur ce qui suit, voilà ce que ton binôme va couvrir :

\textbf{Slide 11 — Calibration robuste} :
\emph{Solution en deux étapes}. (1) Winsorization au P95 des résidus $y_{\text{réel}} / T_q^{\text{prédit}}$ :
on coupe les outliers extrêmes. (2) Monotonicité : on impose $c_{99} \geq c_{95} \geq c_{90}$ (sinon
absurde). Résultat : $c_{95} \approx 2{,}02$, $T_q^{\text{calibré}} = c_q \cdot T_q^{\text{Weibull}}$.
Cap opérationnel à 30 min.

\textbf{Slide 12 — Vérification empirique non-paramétrique} :
indépendante du modèle. Pour chaque alerte, $G(A) = \max \Delta_i$ (plus grand silence). À
$\alpha = 1 \%$, $T^*(1\%) = 30$ min — \emph{la règle Météorage 30 min est statistiquement
calibrée pour 1 \% de risque !}.

\textbf{Slides 13-14 — Critère opérationnel CG <3 km + modèle en mode opérationnel} :
le risque opérationnel se joue à <3 km. Incident = CG <3 km arrivant après notre levée.
Mécanique : à chaque CG, timer $= \max(T_q, T_{\min})$ avec plancher $T_{\min}$ (= sécurité
opérateur). Reset si nouveau CG, lift si timer expire.

\textbf{Slide 15 — Résultats sweep $T_{\min}$ sur eval 2023-25} (973 alertes, 385 CG <3 km) :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $T_{\min} = 20$ : 365 h gain / 28 \% risque (agressif)
    \item $T_{\min} = 25$ : \textbf{251 h gain / 17 \% risque (recommandé)}
    \item $T_{\min} = 30$ : 136 h / 8,6 \% (proche baseline)
\end{itemize}

\textbf{Slide 16 — Détail par aéroport} (à $T_{\min} = 25$) : Bastia 62 h / 7,4 \% (meilleur
ratio), Pise 83 h / 26 \% (gain absolu max), Biarritz 46 h / 13 \%, Ajaccio 37 h / 16 \%,
Nantes 24 h / 27 \%. TOTAL : 251 h / 17,14 \%.

\textbf{Slide 17 — Risque empirique 3 km} : à $\alpha = 1 \%$ sur CG / 3 km, on a besoin
de $T > 30$ min — limite du critère 3 km strict.

\textbf{Slide 18 — Démo Streamlit} : \texttt{streamlit run app.py}. Sliders q et T\_min,
sweep T\_min en table, détail par aéroport, timeline graphique d'incidents.

\textbf{Slide 19 — Limites et perspectives} : 17 \% de risque n'est pas la cible 2 \% du
protocole. Perspective principale : \textbf{classifieur secondaire} dédié à
\og ce CG est-il le dernier ? \fg{}.

\textbf{Slide 20 — Conclusion} : 251 h gagnées sur 973 alertes, 15,4 min en moyenne par
alerte, modèle conceptuellement solide, classifieur secondaire pour aller plus loin.
\end{tcolorbox}

% =========================================================================
\section*{Mémo express — 1 minute avant l'oral}

\begin{tcolorbox}[colback=red!4,colframe=red!50!black,title=\textbf{Les 5 phrases-clés (slides 1-10)}]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Problème} : la règle 30 min Météorage est aveugle au contexte. Trop court
    = dangereux. Trop long = coûteux. (Slide 1)
    \item \textbf{Approche} : Weibull AFT prédit $T_q$ adapté à chaque éclair selon son
    contexte. Niveau de risque ajustable via $q$. (Slide 2)
    \item \textbf{Modèle} : Weibull AFT ($k \approx 0{,}7$ → hazard décroissant) entraîné par
    MLE avec gestion native de la censure à 30 min. (Slides 4-5)
    \item \textbf{17 features} dont \textbf{le rythme concentre 57 \%} du pouvoir prédictif.
    C-index = 0,74 vs 0,55 pour les baselines simples (= $+ 20$ points). (Slides 6-9)
    \item \textbf{Limite} : modèle sous-calibré ($1 \%$ annoncé → $6 \%$ réel) → transition
    vers la calibration robuste, la simulation opérationnelle et les résultats (binôme).
    Spoiler : à $T_{\min} = 25$, \textbf{251 h gagnées sur 973 alertes pour 17 \% de risque}.
    (Slide 10)
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!4,colframe=blue!50!black,title=\textbf{Convention essentielle}]
\textbf{Seuls les CG comptent} pour le risque et la définition d'alerte. Les IC servent
de contexte mais jamais de cible. Si on te demande \og pourquoi ignorer les IC ? \fg{} :
\emph{les IC ne touchent pas le sol et ne sont pas dangereux pour les opérations sol}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=green!4,colframe=green!50!black,title=\textbf{Pour la démo (binôme)}]
\texttt{streamlit run app.py}

\noindent Dans un terminal positionné dans \texttt{oral\_projet/}.
\end{tcolorbox}

% =========================================================================
\section{Annexe — Q/R techniques sur le code}

\subsection*{Sur l'entraînement du modèle}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous avez concrètement entraîné le modèle ?}

R : Pipeline en 5 étapes, dans \texttt{meteorage\_model.py} :
\begin{enumerate}[topsep=2pt]
    \item \texttt{load\_train()} : charge le CSV, filtre les CG (\texttt{icloud=False}),
    garde uniquement la zone d'alerte (\texttt{airport\_alert\_id} non null), exclut
    Pise 2016.
    \item \texttt{add\_features()} : construit les 17 variables contextuelles avec
    \texttt{groupby + transform} (causalité respectée).
    \item \texttt{add\_target()} : construit \texttt{duration} (temps jusqu'au prochain CG)
    et \texttt{event} (1 si non-dernier, 0 si dernier). \emph{Ligne clé} :
    \texttt{cg.loc[cg['is\_last'], 'duration'] = 30.0} → encode la censure.
    \item \texttt{build\_model\_matrix()} : standardise les features via
    \texttt{StandardScaler} (fit sur train uniquement) et ajoute les dummies aéroport
    (\texttt{drop\_first=True} pour éviter la colinéarité).
    \item \texttt{fit\_weibull()} : 3 lignes via lifelines avec \texttt{penalizer=0.05}.
\end{enumerate}
\end{piege}

\begin{lstlisting}[caption={Pipeline d'entrainement (extrait de meteorage\_model.py).}]
import meteorage_model as mm
from sklearn.preprocessing import StandardScaler

# 1. Chargement + filtrage
cg_train = mm.load_train('data/segment_alerts_all_airports_train.csv')

# 2. Feature engineering (17 variables, pas de leak)
cg_train = mm.add_features(cg_train)

# 3. Target : duration + event (censure encodee)
cg_train = mm.add_target(cg_train, is_last_col='is_last_lightning_cloud_ground')

# 4. Standardisation + dummies aeroport (fit_scaler=True UNE SEULE FOIS)
scaler = StandardScaler()
_, train_fit, apt_cols = mm.build_model_matrix(cg_train, scaler, [], fit_scaler=True)

# 5. Fit Weibull AFT par MLE avec censure
aft = mm.fit_weibull(train_fit, penalizer=0.05)

# 6. Calibration empirique (winsorization + monotonicite)
scaling = mm.compute_robust_calibration(aft, train_fit)
\end{lstlisting}

\subsection*{Sur la log-vraisemblance et la censure}

\begin{piege}
\textbf{Q : Concrètement, comment lifelines gère la censure dans la vraisemblance ?}

R : Pour chaque observation $(t_i, \delta_i, X_i)$ :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item Si $\delta_i = 1$ (événement observé) : contribution $= \log f(t_i \mid X_i)$
    où $f$ est la densité Weibull.
    \item Si $\delta_i = 0$ (censure) : contribution $= \log S(t_i \mid X_i)$ où $S$
    est la fonction de survie.
\end{itemize}
La log-vraisemblance totale est la somme. lifelines optimise par Newton-Raphson sur
$(\beta, \log k)$ — le $\log$ assure que $k > 0$ implicitement.
\end{piege}

\begin{lstlisting}[caption={Construction de duration + event (la \emph{ligne magique} pour la censure).}]
def add_target(cg, is_last_col):
    cg = cg.copy()
    grp = cg.groupby(['airport', 'airport_alert_id'], sort=False)
    # Cible = temps jusqu'au prochain CG (NaN pour le dernier)
    cg['target'] = grp['time_since_start'].shift(-1) - cg['time_since_start']
    cg['is_last'] = cg['cg_rank'] == cg['n_cg_alert']
    cg['duration'] = cg['target'].copy()
    cg['event'] = (~cg['is_last']).astype(int)
    # CENSURE : pour le dernier CG, on sait juste qu'aucun CG ne suit pendant 30 min
    cg.loc[cg['is_last'], 'duration'] = 30.0
    return cg
\end{lstlisting}

\subsection*{Sur les choix techniques}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi penalizer = 0,05 et pas autre chose ?}

R : Régularisation L2 ridge. À 0, instable avec 17 features + 4 dummies (colinéarités).
À 0,1, trop régularisé, le C-index baisse. 0,05 est le compromis trouvé par validation
croisée rapide. C'est une pénalité $\lambda \sum \beta_j^2$ ajoutée à la log-vraisemblance.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi \texttt{drop\_first=True} pour les dummies aéroport ?}

R : Pour éviter la \textbf{colinéarité parfaite}. Avec 5 aéroports, créer 5 dummies
(\texttt{apt\_Ajaccio}, \texttt{apt\_Bastia}, ...) donne 5 colonnes qui somment à 1.
Combiné à l'intercept $\beta_0$, ça donne une matrice de design singulière.
\texttt{drop\_first} retire une colonne (Ajaccio devient la \og référence \fg{}), et les
coefficients $\beta$ des 4 autres mesurent l'écart à Ajaccio.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous évitez le data leak avec le scaler ?}

R : Règle d'or : \texttt{fit\_scaler=True} \emph{une seule fois} sur train, puis
\texttt{fit\_scaler=False} pour transformer l'eval avec les paramètres du train. Aucune
statistique du test n'est utilisée dans le fit. Voir code :
\end{piege}

\begin{lstlisting}[caption={Standardisation sans leak (build\_model\_matrix).}]
def build_model_matrix(cg, scaler, apt_cols, fit_scaler=False):
    model_df = cg[cg['n_cg_alert'] >= 3].copy()
    model_df = model_df[model_df['duration'] > 0].copy()
    for col in FEATURES:
        model_df[col] = model_df[col].replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0)

    # 1) Standardisation des 17 features
    if fit_scaler:
        scaler.fit(model_df[FEATURES])  # FIT UNIQUEMENT SUR TRAIN
    model_df_sc = model_df.copy()
    model_df_sc[FEATURES] = scaler.transform(model_df[FEATURES])

    # 2) Dummies aeroport (one-hot, drop_first pour eviter colinearite)
    apt_dum = pd.get_dummies(model_df_sc['airport'], prefix='apt',
                              drop_first=True).astype(float)
    if fit_scaler:
        apt_cols = list(apt_dum.columns)
    else:
        # En eval : aligner les colonnes pour avoir le meme set que train
        for col in apt_cols:
            if col not in apt_dum.columns:
                apt_dum[col] = 0.0
        apt_dum = apt_dum[apt_cols]
    # ...
\end{lstlisting}

\subsection*{Sur la calibration robuste (slide 11, pour préparer Q/R)}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous calculez le coefficient de calibration $c_q$ ?}

R : Procédure en deux étapes — winsorization + monotonicité. Code :
\end{piege}

\begin{lstlisting}[caption={Calibration robuste (compute\_robust\_calibration).}]
def compute_robust_calibration(aft, fit_df, q_levels=[0.90, 0.95, 0.99]):
    evt = fit_df[fit_df['event'] == 1].copy()
    y_real = evt['duration'].values

    c_q_winsorized = {}
    for q in q_levels:
        # Tq predit par Weibull pour le quantile q
        Tq = aft.predict_percentile(evt, p=1.0 - q).values
        # Residu = ratio entre temps reel et temps predit
        residuals = y_real / np.where(Tq > 1e-9, Tq, 1e-9)
        # Winsorize au P95 pour neutraliser les outliers
        p95 = np.quantile(residuals, 0.95)
        residuals_wins = np.minimum(residuals, p95)
        # Coefficient c_q = quantile q des residus winsorises
        c_q_winsorized[q] = float(np.quantile(residuals_wins, q))

    # Imposer la monotonicite : c_99 >= c_95 >= c_90
    scaling = {}
    prev_c = 0.0
    for q in sorted(q_levels):
        c_q_mono = max(c_q_winsorized[q], prev_c)
        scaling[q] = c_q_mono
        prev_c = c_q_mono
    return scaling
\end{lstlisting}

\subsection*{Sur la prédiction en mode opérationnel}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous prédisez $T_q$ en pratique sur un nouveau CG ?}

R : Trois étapes : (1) calculer les features X du nouveau CG, (2) appeler
\texttt{aft.predict\_percentile(X, p=1-q)}, (3) multiplier par le coefficient de
calibration $c_q$ et caper à 30 min.
\end{piege}

\begin{lstlisting}[caption={Prediction operationnelle finale.}]
def predict_T_q_calibrated(aft, X, scaling, q):
    """Predict T_q calibre pour un lot d'observations."""
    Tq_raw = aft.predict_percentile(X, p=1.0 - q).values
    Tq_calibrated = scaling[q] * Tq_raw
    # Cap operationnel a 30 min (filet de securite : on ne lève jamais
    # plus tard que la baseline Meteorage)
    return np.clip(Tq_calibrated, 0, 30)
\end{lstlisting}

\subsection*{Sur la reproductibilité}

\begin{piege}
\textbf{Q : Reproductibilité du fit ? Random seed ?}

R : Pas de seed nécessaire. lifelines optimise par Newton-Raphson avec point initial
fixé (= les moments empiriques). La pénalisation ridge rend le problème strictement
convexe : un seul minimum global. En relançant le notebook plusieurs fois, on obtient
exactement les mêmes coefficients (à la précision numérique près).
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Latence en production ?}

R : Une prédiction = un produit matriciel sur un vecteur de 21 dimensions (17 features
+ 4 dummies). Quelques microsecondes. Le bottleneck en prod serait Météorage lui-même
(qui détecte les éclairs en temps réel par triangulation).
\end{piege}

% =========================================================================
\subsection*{Q/R supplémentaires sur la théorie}

\begin{piege}
\textbf{Q : Le modèle peut-il \emph{vraiment} apprendre quelque chose avec $k$ fixe ?}

R : Oui ! Le modèle AFT garde $k$ fixe \emph{pour la population entière}, mais
$\lambda(X)$ change pour chaque éclair. C'est la \emph{forme} (Weibull avec $k = 0{,}7$)
qui reste constante, mais la \emph{vitesse} ($\lambda$) qui varie. C'est l'hypothèse
classique du modèle AFT. Une version plus complexe (\og ancillary \fg{} dans lifelines)
laisse aussi $k$ varier selon $X$, on l'a noté en perspective.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi pas un modèle de Cox au lieu de Weibull AFT ?}

R : Cox est \emph{semi-paramétrique} — il n'impose pas de forme pour la baseline $h_0(t)$,
ce qui est plus flexible. MAIS Cox ne donne pas de prédictions absolues de durée
($T_q$) — il prédit seulement des hazards ratios. Pour notre application, on a besoin de
$T_q$ en minutes. Weibull AFT donne cette prédiction analytique. Cox + extrapolation
empirique aurait été possible mais plus complexe.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous interprétez physiquement $k = 0{,}7$ ?}

R : $k = 0{,}7 < 1$ signifie que le hazard décroît avec le temps depuis le dernier CG.
Concrètement : juste après un CG, l'orage est dans une \og phase d'avalanche \fg{} —
beaucoup de chances qu'un autre suive vite. Plus on attend, plus l'énergie résiduelle du
nuage se dissipe, moins le hazard est élevé. C'est la \og mortalité infantile \fg{} en
démographie : les premiers instants sont les plus risqués, après ça se stabilise.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi $\log \lambda = \beta_0 + \beta^\top X$ et pas $\lambda = \beta_0 + \beta^\top X$ ?}

R : Pour deux raisons. (1) Le log garantit que $\lambda > 0$ quelle que soit la valeur
de $X$ — c'est une contrainte mathématique nécessaire (sinon Weibull devient indéfinie).
(2) En log, les effets sont \emph{multiplicatifs} sur $\lambda$ : si $\beta_j = +0{,}35$,
ça multiplie $\lambda$ par $e^{0,35} \approx 1{,}42$ (+42 \%). C'est l'effet
\og accélérateur \fg{} (AFT) — d'où le nom du modèle.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : C'est quoi exactement la différence entre la densité $f(t)$ et la survie $S(t)$ ?}

R : Mathématiquement :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item $S(t) = P(T > t)$ : probabilité que la durée $T$ dépasse $t$.
    \item $f(t) = -\dfrac{dS}{dt}$ : densité de probabilité — la \og pente \fg{} négative
    de $S$, qui dit \og combien de probabilité s'écoule par unité de temps autour de $t$ \fg{}.
\end{itemize}
Intuitivement : $S$ est cumulative, $f$ est instantanée. $\int_0^\infty f(t) dt = 1$.
\end{piege}

\subsection*{Q/R sur le code et l'implémentation}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous gérez les CG en début d'alerte (les premiers, sans historique) ?}

R : Pour le tout premier CG d'une alerte, plusieurs variables rolling sont indéfinies
(\texttt{prev\_gap}, \texttt{rolling\_gap\_3}, etc.). On les met à 0 (valeur par défaut
neutre). On exclut aussi du fit les alertes avec moins de 3 CG via
\texttt{cg[cg['n\_cg\_alert'] >= 3]} — pas assez de signal pour le rolling. Ça nous fait
perdre $< 5\%$ des alertes mais améliore la qualité du fit.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment gérer une prédiction \emph{en temps réel} en production ?}

R : Pour chaque nouveau CG détecté :
\begin{enumerate}[topsep=2pt]
    \item On met à jour les variables contextuelles à la volée (\texttt{prev\_gap},
    \texttt{rolling\_gap\_5}, etc.) à partir des CG précédents en mémoire.
    \item On standardise avec le scaler chargé (sauvegardé dans
    \texttt{meteorage\_artifact.pkl}).
    \item On appelle \texttt{aft.predict\_percentile(X, p=1-q)} et on multiplie par $c_q$.
    \item On cap à 30 min et on déclenche le timer.
\end{enumerate}
Latence totale : $< 10$ ms par éclair. Très en-dessous des contraintes opérationnelles.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Différence entre \texttt{predict\_percentile} et \texttt{predict\_survival\_function} ?}

R : Deux façons d'interroger le modèle :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \texttt{predict\_percentile(X, p)} : renvoie $t$ tel que $S(t \mid X) = p$.
    C'est le \emph{quantile} de la distribution. On l'utilise avec $p = 1 - q$ pour
    obtenir $T_q$.
    \item \texttt{predict\_survival\_function(X, times=[30])} : renvoie $S(30 \mid X)$.
    C'est la \emph{probabilité de survie à 30 min}. Utile pour vérifier la calibration
    (si on annonce 5 \%, on devrait avoir $S(T_{0,95}) = 0{,}05$ sur le test).
\end{itemize}
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Et si on voulait des $T_q$ sans le cap à 30 min ?}

R : Techniquement on les a — c'est le \og raw \fg{} \texttt{Tq\_raw} dans le code. Le cap
est ajouté en post-processing comme \emph{filet de sécurité opérationnel}. Sans cap, à
$q = 0{,}99$, un orage très calme peut donner $T_q = 99{,}7$ min (cf.\ slide 8) — ce qui
veut dire \og attendre presque 2h \fg{}. Météorage ne ferait jamais ça, donc on cap.
Cap = max(prediction, 30) pour ne JAMAIS être moins prudent que la baseline.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous avez choisi les 17 variables ?}

R : Itérativement avec validation croisée. Au départ on a essayé 30+ variables. On a
gardé celles avec coefficient $|\beta|$ significatif (test de Wald via lifelines) et
qui n'introduisaient pas de colinéarité forte (VIF $< 10$). 17 est le résultat de ce
filtrage. Ajouter d'autres ne déclencherait que du bruit.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Pourquoi sin/cos pour mois et heure et pas un one-hot ?}

R : (1) Plus parcimonieux : 2 variables au lieu de 12 (mois) ou 24 (heure). (2) Préserve
la \emph{continuité circulaire} : décembre et janvier sont voisins dans le cycle, alors
qu'avec un one-hot ils seraient orthogonaux. La formule est :
$\texttt{month\_sin} = \sin(2\pi \cdot \texttt{mois} / 12)$.
\end{piege}

\subsection*{Q/R sur la validation et les chiffres}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous validez la qualité du fit ?}

R : Trois métriques croisées :
\begin{enumerate}[topsep=2pt]
    \item \textbf{Log-vraisemblance} sur train et test — doit être stable, pas
    d'overfitting.
    \item \textbf{C-index} sur test (slide 7) — 0,74 pour Weibull avec features,
    0,55 pour baselines. Score d'ordonnancement.
    \item \textbf{Calibration empirique} (slide 10) — fréquence empirique vs annoncée.
    Avant calibration robuste : 21 \% / 14 \% / 6 \% au lieu de 10 \% / 5 \% / 1 \%.
    Après : aligné.
\end{enumerate}
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Comment vous avez généré les coefficients $\beta$ standardisés ?}

R : lifelines fournit \texttt{aft.params\_} qui contient les coefficients du modèle.
Comme on a standardisé les features ($\text{moyenne}=0$, $\sigma=1$), $|\beta_j|$ est
directement comparable d'une variable à l'autre. On somme par catégorie pour obtenir
les 57 \% / 15 \% / 14 \% / 9 \% / 5 \% du slide 9.
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Et si je veux refaire votre fit chez moi ?}

R : Trois fichiers :
\begin{itemize}[topsep=2pt]
    \item \texttt{meteorage\_model.py} : le pipeline (\texttt{load\_train},
    \texttt{add\_features}, \texttt{add\_target}, \texttt{build\_model\_matrix},
    \texttt{fit\_weibull}, \texttt{compute\_robust\_calibration}).
    \item \texttt{Weibull\_final3km.ipynb} : notebook complet avec sortie attendue.
    \item Les données \texttt{segment\_alerts\_all\_airports\_train.csv} dans
    \texttt{data(1)/data/}.
\end{itemize}
En 5 minutes (le fit est rapide, $\sim 30$ s sur un laptop standard).
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Que faut-il pour passer en production réelle ?}

R : Trois choses :
\begin{enumerate}[topsep=2pt]
    \item Re-fitter chaque année sur les nouvelles données (dérive climatique).
    \item Pipeline temps réel pour calculer les 17 features à chaque CG en moins de 100 ms.
    \item Système de monitoring : tracker la calibration empirique réelle en production,
    re-calibrer si elle dérive.
\end{enumerate}
\end{piege}

\begin{piege}
\textbf{Q : Que diriez-vous si vous deviez améliorer le modèle ?}

R : Trois pistes par ordre de priorité :
\begin{enumerate}[topsep=2pt]
    \item \textbf{Classifieur secondaire \og dernier CG ? \fg{}} : entraîner un GBM
    binaire qui prédit \texttt{is\_last}. Combiné à Weibull, devrait amener le risque
    à 2 \% sans perdre le gain.
    \item \textbf{Météo externe} : intégrer vent, pression, humidité depuis Météo France.
    Probablement 5-10 \% de C-index supplémentaire.
    \item \textbf{Hawkes auto-excitant} : modèle alternatif sans feature engineering
    (cascades d'éclairs modélisées directement). On a expérimenté — résultats comparables,
    voir projet auxiliaire \texttt{PROJET\_hawkes\_final}.
\end{enumerate}
\end{piege}

\end{document}
